
\documentclass[11pt]{article}
%\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epstopdf}


\voffset=-1in
\setlength{\topmargin}{-1.cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{25.5cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{-.5cm}
\setlength{\textwidth}{17cm}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\newcommand{\rep}[1] {{\it  Réponse : #1 }}
%\newcommand{\rep}[1]{}

\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\ddp}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}

\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}

%---------------------------
% Operateurs differentiels :
%---------------------------

\newcommand{\divergence}{\mbox{\rm div}\,}

\newcommand{\gradient}{\myvec{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}}
% \newcommand{\gradient}{\mathbf{grad}\,}
% \newcommand{\ggradient}{\stackrel{\Rightarrow}{\mbox{gra}}\!\!\!\,\mbox{d}\,}
\newcommand{\ggradient}{\accentset{\Rightarrow}{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}\!}

\Large

\begin{center}

{\sc \large   M1 Mécanique \& Energétique, avril 2024}

\vspace{.3cm}

{\sc \large Examen terminal du cours "Ondes dans les fluides". Dur\'ee : 1h30 }

\vspace{.3cm}

Documents autorisés : 1 page de notes manuscrites, recto-verso.

Calculatrices autorisées (smartphones interdits).

\end{center}
%\large

\section{Questions de Cours}

\begin{enumerate}

\item On donne la relation de dispersion suivante : $\omega^2 = gk + \frac{\gamma k^3}{\rho}$, avec les notations habituelles.
 À quelle situation physique correspond cette relation? 
 
 
 
 \item Donnez l'expression de la vitesse de phase $c$ et de la vitesse de groupe $c_g$ correspondantes.
 
 \item Représentez $c$ et $c_g$ en fonction de $k$ en coordonnées semi-logarithmiques. Précisez en particulier
 le comportement pour $k\rightarrow 0$ et $k \rightarrow \infty$, et justifiez que $c$ et $c_g$ admettent toutes deux une valeur minimale.

\item 
Dans la suite on suppose la tension de surface négligeable et on prend $g= 9.81 m/s^2$. 
Donnez la valeur numérique de $c$ et $c_g$ pour une onde de longueur d'onde $\Lambda = 1m$.


 
 \item On considère comme condition initiale un "paquet d'onde" de la forme 
 $\eta(x,0) = e^{-(x/L)^2} \cos (k x)$ avec $k = 2 \pi [m^{-1}]$  et $L = 10m$. 
 
 Représentez graphiquement la forme de ce paquet d'ondes à $t=0s$ puis à un instant ultérieur (par exemple $t= 10s$). 
 Expliquez sur la base de cette figure comment interviennent la vitesse de phase et la vitesse de groupe.

\end{enumerate}
 



\section{Modélisation du fonctionnement de l'oreille moyenne}


\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=.35\linewidth]{OreilleMoyenne.jpg}
\quad
\includegraphics[width=.6\linewidth]{ModeleOreille.png}
\caption{$(a)$ : schéma anatomique de l'oreille moyenne. $(b)$ : Modéisation de la transmission-réflexion d'ondes acoustiques entre deux milieux au travers d'un levier rigide modélisant le rôle des osselets.}
\end{figure}

Le rôle de l’oreille "moyenne"  est d’optimiser la transmission des ondes acoustiques entre un milieu aérien (le conduit auditif ou oreille externe) et un milieu aqueux (la cochlée ou oreille interne). 
Pour cela, la solution sélectionnée par la l'évolution des espèces a consisté, pour les mammifères, à utiliser 3 osselets constituant une sorte de levier reliant ces deux milieux (figure $1a$).

Le but de ce problème est d'expliquer comment un dispositif mécanique peut effectivement augmenter fortement la transmission entre deux milieux d'impédance spécifique très différentes.

Pour cela, on étudie un modèle très simplifié dans lequel :

\begin{itemize}
\item Le conduit auditif (oreille externe)  est modélisé comme un conduit de section $S_1$ (correspondant à l'aire du tympan) uniforme occupé par un fluide (de l'air) 
de masse volumique $\rho_1$ et vitesse du son $c_1$.
\item  La cochlée (oreille interne)  est modélisée comme un conduit de section $S_2$ (correspondant à l'aire de la fenêtre ovale) uniforme occupé par un fluide (de l'eau) de masse volumique $\rho_2$ et vitesse du son $c_2$.
\item La chaine d'osselets est modélisée comme un solide $\cal S$ {\em rigide} pivotant autour d'un point fixe $O$.
On note $\ell_1 = |\vec{OM_1}|$ et $\ell_2 =|\vec{OM_2}| $ les deux bras de levier (cf. figure).


On introduit un système d'axes (x,y,z) comme représenté sur la figure, avec l'origine du repère prise au point $O$.

{\em On suppose que le solide $\cal S$ est animé d'un mouvement de rotation autour du point $O$ caractérisé par son vecteur rotation $\vec{\Omega} = \dot \theta \vec{e}_z$.
}

{\em On note $I_{zz}$ le moment d'inertie du solide $\cal S$ par rapport à l'axe ($O,\vec e_z$) (ou composante $(zz)$ de la matrice d'inertie $\overline I$).} 

\end{itemize}




\begin{enumerate}

%\item Justifiez que dans le conduit auditif $(x<0)$ tout comme dans l'oreille interne ($x>0$) il est justifié d'étudier d'étudier la propagation des ondes avec une hypothèse monodimensionelle (c.a.d. $p'=p'(x,t)$ et $\vec{u'}=u'(x,t) \vec{e}_x$).

\item On suppose que le champ de pression correspond, dans l'oreille externe ($x<0$), 
à une onde incidente $A$ et une onde réfléchie $B$, tandis que dans l'oreille interne ($x>0$) on a une onde transmise d'amplitude $C$ (il convient comme d'habitude de ne retenir que la partie réelle de ces expressions complexes) : 

\begin{equation}
p'(x,t) = \left\{ \begin{array}{ll} 
A e^{i \omega (\frac{x}{c_1}- t)} + B e^{i \omega (-\frac{x}{c_1}- t)} & \quad ( \mbox{ pour }  x<0) \\
C e^{i \omega (\frac{x}{c_2}- t)} & \quad ( \mbox{ pour }  x>0) 
\end{array}
\right.
\label{eq:ABC}
\end{equation}

Commentez ces expressions. Que représentent les termes $A$,$B$ et $C$, $\omega$ ? 


%\item Application numérique : donnez la valeur de  $k_1$ et  $k_2$ ainsi que celle des longueurs d'onde $\lambda_1$ et $\lambda_2$ correspondantes pour une fréquence $f = 440 Hz$ correspondant à celle de la note de musique $la_3$.

\item 
Justifiez que dans chacun des milieux les champs de pression et de vitesse sont reliés par une relation de la forme 
$$
\frac{1}{c_{1,2}^2}  \frac{\partial p'}{\partial t} = - \rho_{1,2} \frac{\partial u'}{\partial x}. 
$$ 

\item En déduire une expression du champ de vitesse  sous une forme similaire à l'équation \ref{eq:ABC},
faisant apparaitre du coté $x<0$ la somme de deux termes et du coté $x>0$ un seul terme.

\item 

Donnez une relation cinématique reliant $\dot \theta$ et $(A-B)$, puis une relation cinématique reliant $\dot \theta$ et $C$.

%exprimez les vitesses $\vec{V}_{M_1\in {\cal S}}$  $\vec{V}_{M_2\in {\cal S}}$ des points $M_1$ et $M_2$ situés au centre du tympan et de la fenêtre ovale (cf. figure) en fonction de  $\vec{\Omega}, \ell_1$ et $\ell_2$ .

%En déduire la relation cinématique suivante :

%$$
%u'(x=0_-,t) / \ell_1 =  u'(x=0_+,t) / \ell_2
%$$

\item En appliquant le théorème du moment dynamique au solide $\cal S$, donnez une relation reliant  
$\ddot \theta$, $A,B,C$ et les paramètres géométriques du problème.


%$$
%p'(x=0_-,t)  \ell_1 S_1  =  p'(x=0_+,t) \ell_2 S_2
%$$

\item 
A partir de toutes les équations précédentes, montrez que le coefficient de transmission {\em en amplitude} vaut :
$$
t_{12} = \frac{C}{A} = \frac{ 2  \rho_2 c_2 S_1 \ell_1 \ell_2}{ \rho_1 c_1 S_1 \ell_1^2 + \rho_2 c_2 S_2 \ell_2^2 + i I_{zz} \omega }
$$

\item Démontrez que le flux d'énergie moyen associé à l'onde transmise est donné par l'expression suivante :
$$
\overline{\phi}_{e,C} = \frac{ S_2 |C|^2 }{2 \rho_2 c_2} 
$$

\item 
Donnez (sans calcul) une expression de la même forme pour le flux d'énergie incident $\overline{\phi}_{e,A} $ et le flux d'énergie réfléchi $\overline{\phi}_{e,B}$.



\item En supposant que l'inertie de la chaine d'osselets est négligeable ($I_{zz} \approx 0$), en déduire que le coefficient de transmission {\em en énergie acoustique} vaut :
$$
T = \frac{\overline{\phi}_{e,C}}{\overline{\phi}_{e,A}}  = \frac{4 Z_1 Z_2}{(Z_2+Z_2)^2}  
%\left( \frac{1}{1+(\omega/\omega_0)^2} \right) 
$$
où $Z_1= \rho_1 c_1 S_1 \ell_1^2$ et $Z_2= \rho_2 c_2 S_2 \ell_2^2$ sont des {\em impédances généralisées}.

%et $\omega_0$ est une pulsation de coupure que vous exprimerez en fonction de $Z_1$, $Z_2$ et $I_{zz}$

%\item Quel type de filtre fréquenciel classique reconnaissez-vous ici ?

\item Application numérique : Donnez la valeur numérique de $T$ .

 On prendra les valeurs suivantes pour les propriétés physiques des deux milieux et les 
propriétés géométriques du solide $\cal S$ :

$$
\rho_1 = 1.225 kg/m^3 ; \quad c_1 = 330 m/s ; \quad \rho_2 = 1000 kg/m^3 ;\quad  c_2 = 1500 m/s,
$$

$$
 \ell_ 1 = 1.3cm  \quad  \ell_2 = 1cm \quad S_1 = 0.6cm^2 ; \quad S_2 = 0.03cm2,
%\quad  
%I_{zz} = 3.6 \cdot 10^{-8} kg \cdot m^{2}.
$$

%$(a)$ 
%Calculez la fréquence de coupure $f_0 = \omega_0/(2 \pi)$ avec les données du problème.

%$(b)$ Donnez la valeur numérique de $T$ pour $f = 200 Hz$, $f=2\, 000 Hz$ et $f= 20 \, 000 Hz$.

%\item 
%Comparez avec la valeur de $T$ correspondant au cas d'une transmission directe entre les deux milieux (qui correspond à $l_1=l_2$,$S_1 = S_2$, $I_{zz} = 0$). Que constatez-vous ?

%\item Que vaudrait le coefficient de transmission dans le cas d'une oreille "reptilienne" pour laquelle l'oreille interne de section $S&_1$) serait directement reliée à la cochlée (de section $S_2$) ? On pourra utiliser directement les résultats du tableau "analogies" dans le formulaire.




\end{enumerate}

\end{document}
